<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Tick &amp; Tock</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/81e3dcb8de4ddb94dc9a03939feaefe9</icon>
  <subtitle>走吧女孩　去看红色的　小龙虾</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://ooomceg.github.io/"/>
  <updated>2019-07-14T07:28:47.582Z</updated>
  <id>http://ooomceg.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>ooomceg</name>
    <email>ooomceg@gmail.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>震惊！五星员工竟沦落为螺丝钉？</title>
    <link href="http://ooomceg.github.io/2019/06/24/%E9%9C%87%E6%83%8A%EF%BC%81%E4%BA%94%E6%98%9F%E5%91%98%E5%B7%A5%E7%AB%9F%E6%B2%A6%E8%90%BD%E4%B8%BA%E8%9E%BA%E4%B8%9D%E9%92%89%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://ooomceg.github.io/2019/06/24/震惊！五星员工竟沦落为螺丝钉？/</id>
    <published>2019-06-24T12:35:30.000Z</published>
    <updated>2019-07-14T07:28:47.582Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>话不多说，几个问题：</strong></p><ul><li>大工地成为螺丝钉是必然的吗？</li><li>螺丝钉都是没有梦想的咸鱼吗？</li><li>我是如何成为螺丝钉的</li><li>如何避免成为螺丝钉</li></ul><p>那么，就让曾经的五星员工（其实只评过1次）——如今的咸鱼，来现身说法。</p><h1 id="大工地成为螺丝钉是必然的吗？"><a href="#大工地成为螺丝钉是必然的吗？" class="headerlink" title="大工地成为螺丝钉是必然的吗？"></a>大工地成为螺丝钉是必然的吗？</h1><p>答案显而易见——<strong>NO</strong>。<br>但螺丝钉往往成为一些小工地为了招人留人而攻击大工地的点，个人看法这不见得，甚至就程度来说，两者也未必有那么明显的差别。<br>实际上取决于你个人的成长阶段，新人的话去到大工地反而能学到更优质更全面的东西，小工地多而杂的事情也不是在任何时候都对你的成长有帮助的。疯狂做执行（或理解为事务性工作），在完全上手后，继续反复的做真的没什么收获，哪里都一样。</p><h1 id="螺丝钉都是没有梦想的咸鱼吗？"><a href="#螺丝钉都是没有梦想的咸鱼吗？" class="headerlink" title="螺丝钉都是没有梦想的咸鱼吗？"></a>螺丝钉都是没有梦想的咸鱼吗？</h1><p><em>一度以为答案是YES</em>。<br>但亲身经历让我觉得并非如此，答案后面揭晓。</p><h1 id="我是如何成为螺丝钉的"><a href="#我是如何成为螺丝钉的" class="headerlink" title="我是如何成为螺丝钉的"></a>我是如何成为螺丝钉的</h1><p>首先说我不是个那么安于现状的人，总是忍不住去想怎么样让事情变的更好，要是想不出，那就到了开始考虑换一个“现状”的时候了，一成不变让人焦虑。<br>讲道理这样的性格应该是个作B才对，不太容易成为螺丝钉的，那么为什么还是成为了螺丝钉呢？——因为工作中我一直在思考一件事情。<br>什么事情呢？——怎样更合理的工作。<br>因为很长的时间里工作内容没什么大的变化，技术方面能提升的空间有限，于是焦点只好向这方面转移。<br>要做到合理的工作首先需要很好的合作意识，其实没有很容易做到。在我看来，意味着需要对整体工作环境、集体目标、合作方的工作流程/当下的工作重心、自己在其间的位置/怎样避免自己成为瓶颈和卡点/绩效目标之类的，都要有一个比较清晰的认知。然后把这个认知贯彻到日常工作中，随时作出取舍、调整，在遇到各种冲突时作出正确的选择，其中妙处并不是列出几个该做不该做就能道出的。总结起来好像有点玄，其实各位或多或少也都能做到，不过随着工作经验的积累，其中有个新发现倒不得不提，马上开个番外篇写写吧。</p><p>写到这里再回来看标题，可能就能意识到问题的关键了——其实就是自己把自己打磨成为一个严丝合缝的螺丝钉的。<br>通过观察流水线，发现流水线的需要，了解自己所需要承担的事情，最终把自己嵌入其中，完美运转。<br>也算是聪明反被聪明误吧，一直觉得自己是积极的、主动的，乐于思考的，也没想到最终导向的是这样的结果的。浪费了几年时间，不过现在醒悟也不算太晚。这一错一改，也是有收获的。</p><h2 id="番外篇——压力的问题"><a href="#番外篇——压力的问题" class="headerlink" title="番外篇——压力的问题"></a>番外篇——压力的问题</h2><p>合作中总有一些环节是靠下游的，偏重执行的，很不幸，多数码农均属此列。下游有个明显的特点——时间经常是不够的，使得我们不得不在完成内容、软件质量、加班之间摸爬滚打——而功能上线后最担惊受怕的也往往是开发。但这种压力分配显然是不合理的，倒不是说站在开发立场为自己打抱不平什么的，我们把视角拉高从总体上看这样也是不健康的。<br>为了更直观感受，贴段日常对话：</p><blockquote><p>开发：时间不够，要砍功能。<br>产品经理：这个功能对项目很重要，不能砍，时间节点也很重要，也不能延。<br>PM：哦？来不及？加班啊。<br>开发：。。。。。。</p></blockquote><p>尤其在没有加班费的情况下，很多时候老板甚至不知道员工加班，PM压榨开发的成本是非常低的，甚至往往还能因为做到多快好省升职加薪呢。像“加班啊”这样的话，是可以随口说出来的（开发好感度-100）。而产品经理背靠项目数据，提各种要求又近乎一种政治正确，唯一要承担的风险就仅仅只有一种情况——开发真的做不完，或者赶出来了但一堆问题，但开发不会为了抗议而主观上做这种事情，那是在拿自己的职业生涯开玩笑。</p><p>认识到这些问题之后，作为“乙方”我们也不能任人鱼肉，我的想法就是把部分压力转移出去，均匀分摊。具体的做法比如：<br>1、评估工作时间时，留点余地，不要极限压缩自己工作时间（可以理解为应付突发需求、需求变更 或者 开发时间评估本身容易出误差），通过多次合作让产品经理和PM对工作节奏有个新的预期，从而调整自己的计划。<br>2、发现时间不够时第一时间就要提出，给大家留出调整的空间（不然就是你的问题了）。<br>3、时间卡特别死，甚至要求加班完成的时候，也把开发侧的风险和折中的方案（往往是牺牲下水道工程，比如该重构的代码、该做的优化、该打的日志、该做的自测…）向大家沟通清楚，让大家对未来可能出现的问题有一个预期，不至于马上跑过来质疑你的工作能力。<br>4、不要口头接需求/需求变更，让需求方走系统提单，并抄送PM。<br>5、以上几点有可能的话，尽可能在公开环境沟通（如老板也在的工作大群），尽可能保留书面材料（如需求单下进行备注）。<br>6、如果有反馈途径（比如相互之间有考核关系、项目总结会等等），就把这些问题反馈出来让大家知道</p><p>简言之就是使工作更加透明化（可追溯工作流程），出问题谁的锅谁自己认领，不要一声不吭把锅都给背了。很多质量问题的源头都是失败的项目管理，而不是单纯码农的问题。</p><h1 id="4、如何避免成为螺丝钉"><a href="#4、如何避免成为螺丝钉" class="headerlink" title="4、如何避免成为螺丝钉"></a>4、如何避免成为螺丝钉</h1><p>乍一看起这种标题，好像这里才是重点，但其实3才是重点，别人给的方法因为种种条件限制往往难以落实到自己身上。但有了3的思考，才更容易量体裁衣自己得出4的答案。</p><h2 id="还是要保持做“多余”的事情。"><a href="#还是要保持做“多余”的事情。" class="headerlink" title="还是要保持做“多余”的事情。"></a>还是要保持做“多余”的事情。</h2><p>因为从工作安排的角度来说，往往首先认为你能胜任，才会让你去做，而不是先让你做，让你学，咱们再观察行不行。把自己打磨成完美螺丝钉，让人看了都不忍心把你弄走是没有前途的。需要不断坚持做一些范围外的事情，并且有所输出，让别人看到你的另一面、另一种可能，才能埋下机会的种子。<br>有没有天上掉下来的馅饼？有，但心思放在这上面的话，那你是在想P吃。</p><h2 id="但螺丝钉和“多余”产生冲突时"><a href="#但螺丝钉和“多余”产生冲突时" class="headerlink" title="但螺丝钉和“多余”产生冲突时"></a>但螺丝钉和“多余”产生冲突时</h2><p>总的来讲，倾向于优先“多余”，为此可以牺牲一部分作为螺丝钉的质量，成为90分螺丝钉，甚至八十分螺丝钉。下限取决于工作的要求，不能无限度的牺牲，比如硬生生把自己搞成2星，或者合作方怨声载道，项目鸡飞狗跳，大家都觉得你能力有问题。这样的话，什么样机会也不会有，抬走不送。</p><h2 id="如何抓住新机遇"><a href="#如何抓住新机遇" class="headerlink" title="如何抓住新机遇"></a>如何抓住新机遇</h2><p>还是首先明确一点——至少保证现有工作不失控，在这前提下，如果对新机会确实有兴趣，那么就尽可能的向外表现出自己的兴趣（比如做的特别快、特别好），甚至不惜为此多加几天班。这个事情很重要，如果表现的温吞、或者不表现，容易让人误解你不感兴趣，导致机会浪费。个人也犯过因为觉得新来的活和考核目标关系不大，而总是优先完成把考核内容的错，实际上在前面的前提下，考核的结果没有那么重要，更何况只要不出大岔子，考核往往也是比较主观的，谁会真的照着条目一条条对下去打分，更何况给你机会的人往往也是考核你的人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;话不多说，几个问题：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大工地成为螺丝钉是必然的吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;螺丝钉都是没有梦想的咸鱼吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我是如何成为螺丝钉的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何避免成为螺丝钉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;那么，就
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="搬砖心经" scheme="http://ooomceg.github.io/tags/%E6%90%AC%E7%A0%96%E5%BF%83%E7%BB%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Five卷土重来</title>
    <link href="http://ooomceg.github.io/2019/06/24/Five%E5%8D%B7%E5%9C%9F%E9%87%8D%E6%9D%A5/"/>
    <id>http://ooomceg.github.io/2019/06/24/Five卷土重来/</id>
    <published>2019-06-24T07:38:53.000Z</published>
    <updated>2019-06-24T09:10:50.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几乎忘了这个小破站——要不是域名商每年坚持不懈的提醒我续费的话 - -||</p><p><strong>hexo这玩意实在是有数不清的缺点：</strong></p><p>每次环境搞半天，换一台电脑，又搞半天，</p><p>两台一起用，又把文档版本搞的乱七八糟，怕是还需要额外建一个代码仓库…</p><p>报错又看不懂，一点点格式问题也报一整屏的错</p><p>几年后回来 难免觉得以前写的东西尬，想删掉很合理吧？诶，怕是还得先把github的库干掉，不然痕迹总还是在的，烦。</p><p>几年后换了电脑，回来继续用前几年那套教程已经搞不定了，花了好一会儿翻遍了各种错误集锦之后，这才给他复活过来。</p><p>。。。</p><blockquote><p><strong>不过算了，毕竟都随你折腾了，还想怎样呢。</strong></p></blockquote><p>自由是很重要的，但我干了一件蠢事。</p><p>现在这个域名还挺有意思的，丢了可惜，注册的时候挺便宜，万万没想到一两年后涨的巨贵，咬牙续了一两次之后，终于顶不住，从狗爹转到了万网（便宜一半…</p><p>然后就惊了，一入侯门深似海？成了社会主义特色域名，从此身陷囹圄（转不出去了），再非自由之身，失策失策。（唉 给自己配一个《再见警察》的BGM</p><p>今天是难得的偷来的工作日假期，</p><p>随着工作的日复一日，和嗅觉的缺失（鼻炎），过往几年的生活少了很多的记忆点。</p><p>真好啊，这种久违的、全心全意做自己的感觉，让人享受、着迷，一边感受不断消失现在，一边回顾过去，偶尔琢磨下未来，</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;几乎忘了这个小破站——要不是域名商每年坚持不懈的提醒我续费的话 - -||&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;hexo这玩意实在是有数不清的缺点：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每次环境搞半天，换一台电脑，又搞半天，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两台一起用，又把文档版本搞的乱七八糟，怕是还
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="见·闻" scheme="http://ooomceg.github.io/tags/%E8%A7%81%C2%B7%E9%97%BB/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
